對話，我們做好準備了嗎? (長文慎入)

1989年5月18日，在北京的示威學生呼籲對話一個月的時間之後，以李鵬為代表的的中共領導層，終於決定在人民大會堂與學生代表見面，見面過程全程直播。

在整個六四運動中，這樣的正式見面機會僅此一次，歷時僅一個小時。很明顯，在會面中，當權的中共領導人完全掌握了主動，發言的次序、規則，全部由他們安排。在學生代表輪番發言的時間裡，很明顯能看出，他們沒有準備，每個人都好像在搶鏡頭、作秀一樣，都要把已經表達過的態度，通過自己的嘴巴再重新說一次。更有甚者，對著話筒，抑揚頓挫，好像領導發言一般。

“反修例”運動至今，鑒於沒有大台和網絡串聯組織形式，運動甚少有機會在尋求對話的具體措施上取得進展。加上林鄭政府的傲慢態度（林鄭月娥在7月9日的記者招待會上說明自己願意與各大高校學生會代表進行閉門會議，但遭到拒絕），對話一直沒有實現。

8月7日是示威者第一次以記者會形式攻堅輿論戰，是從幕後走到臺前的嘗試，也是示威者多次勇武派行動後，積極主動表達“合理非”一面的嘗試。

1939年，毛澤東總結了兩次國內革命戰爭的經驗教訓，在《共產黨人發刊詞》提出了中共革命的“三大法寶”，其中之一就是“統一戰線”，在後來逐漸發展為“團結一切可以團結的力量”。這與“反修例”運動所提出的“不割蓆、不譴責、不篤灰”是異曲同工，核心即為團結最廣泛的鬥爭力量。最廣泛的力量，不僅僅只是民意，我們還要努力接觸政府中的開明派，分化政府高層勢力，孤立林鄭政權。

自下而上，謂之“革命”，需要大破大立，過程久、代價大、危險高。
自上而下，謂之“改革”，一旦有當權勢力牽頭，各種資源極易整合，從而達到體制變化的目的。

我們要相信，香港政府即使有中央勢力影響，其中的官員也不是鐵板一塊。他們也分保守派、開明派，一定有人不同意林鄭的處理手段和手法。此時此刻，壓倒林鄭，讓其下台，可能只需要最後一根稻草。我們不如讓這根稻草的壓力來自政府高層內部，來自於他們內部的分化。
既然林鄭月娥本人不願意進行對話，我們不如將“民間記者會”的形式推進一步，讓香港的電台媒體充當獨立第三方，邀請政府內閣進行對話交流。

對話對象可以是政務司司長、律政司司長、財政司司長及下屬各個局長；對話次數多多益善。多了這個平台，一方面可以更加廣泛地宣傳自己的理念和行為動機，爭取那些不上連登的中老年中間派；另一方面可以暴露政府運行體制的弊端，讓那些在行政長官記者會上發不了言的官員，多一個表達不同政見，甚至是積攢政治資本的機會。一旦政府高層內部的分化達成，且矛盾公開，便從上至下打通了促成林鄭下台的各種力量。

如果有與官員對話的平台，我們會怎麼準備？沒有大台的情況下，我們如何選擇發言人，他又有多少自由來回答對方拋過來的問題？我們是選擇跟那些立法會議員一樣，為了支持而支持，為了反對而反對，還是切實地對於一些具體問題進行磋商和討論？

有人說，在現有體制下，換一個人上台，結果還是一樣。但政權交替往往是政局改變的重要時刻，風格變革的希望往往存在於此。關於這點，我將另寫文章佐證。

push

對你老母話
叫420+6 同政府對話就得
其他人無資格

現階段既對話，同散水投降無分別
要投降，你自己拎支筆去狗屋自首
屌你老母